\documentclass[12pt]{article}

%% Soporte a varios caracteres provenientes del UTF-8, eg. las tildes.
\usepackage[utf8]{inputenc}
%% Hispanización
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{natbib}
%% Geometría del papel
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
%% Más símbolos matemáticos muy útiles
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%% Para insertar imágenes
\usepackage{graphicx}
%% Hipervínculos con \url y \href
\usepackage{hyperref}
%% Para utilizar enumerados personalizados.
\usepackage{enumerate}

%% Guiones bajos (_) en los correos se escribe así: \_
\author{
Christian Gimenez \\ 
christian.gimenez@fi.uncoma.edu.ar
\and
Guillermo Grosso \\
gillermo.grosso@fi.uncoma.edu.ar
\and
Autor Ejemplo \\
autor\_ejemplo@example.org}
\date{17 de agosto del 2021}
\title{Template y ejemplo para los trabajos de APYS}

\begin{document}
% Cambiar "Cuadro" por "Tabla" en ambientes table
\renewcommand{\listtablename}{Índice de tablas}
\renewcommand{\tablename}{Tabla} 

\maketitle

%% \tableofcontents
\begin{abstract}
% Aquí se presenta un resumen de 150 a 250 palabras. 
% Como siempre: PROHIBIDO COPIAR Y PEGAR, no está bien visto hacer eso.
% Este resumen debe explicar todo el artículo. 
%% -------------------------
%% Motivación/contexto:
Es habitual presentar informes y escritos con el objetivo de mostrar el desarrollo y los resultados realizados. Por ello, es preciso un formato base para crear estos textos de forma rápida y concisa y con un contenido predefinido. 
%% Objetivos:
Este trabajo tiene por objetivo ofrecer al estudiante un template para los trabajos de la materia.
%% Desarrollo y metodología utilizada:
El artículo se desarrolla mostrando cómo es la estructura habitual simulando los escritos académicos. También, se escribe acerca de cómo utilizar \LaTeX{} en los distintos párrafos.
%% Conclusión:
Finalmente, se produjo este artículo de ejemplo el cual se espera que sea de guía y de utilidad para el estudiante para elaborar sus informes.
\end{abstract}

\section{Introducción}
A lo largo de la carrera nos hemos encontrado con diferentes trabajos, muchos de programación y otros netamente teóricos. Más allá de la temática que se nos han solicitado, siempre se nos solicita la entrega de un escrito sea un informe, artículo, monografía, etc. Uno de los trabajos más importantes para las carreras de Licenciatura es la tesis, que también, es un escrito con una estructura definida, con una escritura formal y con un estilo determinado.

Si bien, estos escritos deben estar gramatical y ortográficamente corregidos, también deben tener cierto estilo. El mismo es usualmente focaliza en mostrar el contenido, valiéndose de la formalidad y la expresividad de cada uno y evitando ser extenso. No es un estilo literario, en el cual puede interesar más la forma de expresar una oración, a veces con pomposidad y estética. Mas bien, es un estilo de escritura académica ó científica, donde prima explicar todo de forma abreviada.

La estructura del trabajo también importa. La Introducción, el Desarrollo y las Conclusiones son tres secciones típicas. Aunque, dependiendo del enunciado, se suelen agregar el Resumen, la Metodología y Materiales, los Resultados, las Discusiones, la Bibliografía, las Referencias, entre otras.

\section{En nuestra materia}

\subsection{Artículos de ejemplos}
Los siguientes artículos pueden usarse de ejemplo. En ellos se puede apreciar la estructura de un artículo científico:

\begin{itemize}
\item ``Agentes Inteligentes y Web Semántica'' Christian Gimenez \emph{et al.} \footnote{\url{http://sedici.unlp.edu.ar/handle/10915/76941} visitado el día 17 de agosto del 2021}.
\item ``Towards a Visual SPARQL-DL Query Builder'' Christian Gimenez \emph{et al.}\footnote{\url{http://sedici.unlp.edu.ar/handle/10915/73568} visitado el día 17 de agosto del 2021} (en inglés).
\end{itemize}

\section{\LaTeX}
Para buscar la documentación acerca de un paquete se recomienda visitar el sitio ``Comprehensive TeX Archive Network'' (CTAN)\footnote{\url{https://ctan.org/} visitado el día 17 de agosto del 2021}. También, la documentación de Overleaf\footnote{ \url{https://www.overleaf.com/learn} visitado el día 17 de agosto del 2021} explica paquetes importantes y la mayoría de los comandos de \LaTeX{}.

\subsection{La tabla de contenidos}
Las tablas de contenidos se utilizan para facilitarle al lector el acceso a una sección particular. Por ello, solo se agregan cuando el trabajo se considera extenso. Por ejemplo, para un trabajo de no más de 12 páginas puede ignorarse su uso, pero un trabajo de 50 páginas sí es preciso agregarlo. 

\subsection{Estilos de letras}
Es usual dar énfasis a alguna palabra o frase específica que es relevante o que se menciona continuamente en el trabajo. Esto se realiza utilizando negrita o cursiva. En \LaTeX{} hay dos formas de usar estos estilos: usando la frase como parámetro del comando adecuado ó usando un comando de cambio de estilo.

Los comandos que reciben como parámetro la frase son \verb+\textbf{negrita}+ y \verb+\emph{énfasis}+. El resultado sería \textbf{negrita} y \emph{énfasis}. 

Se recomienda utilizar la negrita sólo para una palabra o frase particular, evitando en oraciones o párrafos completos. Considerar retirar el formato cuando se repite mucho en un párrafo. Es usual utilizar el énfasis en frases en inglés o latín, aunque si se utiliza debe aplicarse igual en todo el texto. P. ej.: \emph{et al.} ó \emph{et alii}, \emph{v. g.} ó \emph{verbi gratia}, \emph{in situ}, \emph{Curriculum vitae}, etc.

\subsection{Enumerados}
Los enumerados usualmente se realizan sobre el mismo texto, separados entre comas o punto y comas si son muy extensos. Por ejemplo: primero, segundo, tercero, cuarto y quinto. Si es largo, se separan los enumerados con punto y coma: primer ítem del enumerado; segundo ítem, que tiene un breve texto explicativo; tercer ítem, observar el paralelismo de estructura; cuarto ítem y ya casi terminando el enumerado y el quinto ítem final, que completa el enumerado con explicaciones.

Usualmente, se evita utilizar enumerados con viñetas en artículos cortos para ahorrar espacio. Sí se utilizan cuando se quieren separar elementos con extensas explicaciones. A continuación se presentan ejemplos de enumerados y viñetas a modo de referencia.

\begin{itemize}
    \item Primer ítem del enumerado.
    
    Se puede escribir un texto aún más extenso para explicar el ítem. De hecho, los enumerados se utilizan particularmente por esto.
    
    \item Segundo ítem.
    
    Tiene un breve texto explicativo.
    
    \item Tercer ítem.
    
    Observar el paralelismo de estructura.
    
    \item Cuarto ítem.
    
    Ya casi terminando el enumerado.
    
    \item Quinto ítem final.
    
    Completa el enumerado con explicaciones.
\end{itemize}

\begin{enumerate}[1)]
    \item Primer ítem del enumerado.
    
    Se puede escribir un texto aún más extenso para explicar el ítem. De hecho, los enumerados se utilizan particularmente por esto.
    
    \item Segundo ítem.
    
    Que tiene un breve texto explicativo.
    
    \item Tercer ítem.
    
    Observar el paralelismo de estructura.
    
    \item Cuarto ítem.
    
    Ya casi terminando el enumerado.
    
    \item Quinto ítem final. 
    
    Que completa el enumerado con explicaciones.
\end{enumerate}

Para brindar varias definiciones o ítems con etiquetas, se puede utilizar el ambiente \texttt{description}. Análogo a los enumerados, si el trabajo está limitado en espacio, se puede escribir en un párrafo de forma continuada siendo la manera preferida. En los artículos de menos de 12 páginas se suelen utilizar cuando se desea explicar cada ítem de forma extendida y completa, dejando la definición establecida y bien comentada para ser utilizada posteriormente.

\begin{description}
\item[Definiciones extendidas] Una descripción extensa de la definición. Considere varias oraciones por cada una. Incluso, trate de que esté bien explicada y comentada. Si resultase ser corta, considere utilizar un párrafo y la etiqueta en negrita.

Considere que también se puede utilizar varios párrafos. Esto es muy útil para comentar varios aspecto de este ítem.

\item[Definición 2] Una segunda definición es propicia para utilizar este ambiente. Análogo al anterior, debe explayarse de manera extendida y bien comentada.
\end{description}

\subsection{Las figuras y tablas}
Las figuras son flotantes y siempre se dejan que se \LaTeX{} las posicione bajo las reglas que tiene implementadas. En otras palabras, no utilice los parámetros opcionales \verb+[h]+ o similares. En este párrafo, a modo de ejemplo, se hace referencia a la Figura \ref{fig:universe} (prestar atención a la mayúscula en ``Figura''). No hacerles referencias con frases como ``a continuación:'' ó ``la siguiente figura:''. 

%% ¡NUNCA USAR el parámetro [h] o [H]!
%% Dejar que LaTeX ubique la figura por su cuenta.
%% Las figuras siempre se les hace referencia con \ref.
\begin{figure}
    \centering %% Centrado
    %% Escalado a 1.7.
    \includegraphics[scale=1.7]{universe.jpg}
    \caption{The Universe}
    \label{fig:universe}
\end{figure}

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    LaTeX & WYSIWYG \\
    \hline
    Compila & No compila \\
    Referencias y tablas de contenidos automatizadas & ¿Depende? \\
    Ambientes matemáticos & ¿Hay que usar un programa o complemento? \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Ejemplo de una tabla}
    \label{tab:mi_tabla}
\end{table}

\subsection{Citas}
Existen dos clases de citas, las parafraseadas y las textuales. Las parafraseadas solo requieren una referencia bibliográfica (utilizar \verb+\cite{CLAVE_BIBTEX}+). Las citas textuales a otros autores o a trabajos previos deben ser entre comillas y copiadas textualmente, sin olvidarse de la referencia correspondiente. Por ejemplo: ``I always thought something was fundamentally wrong with the universe'' \cite{adams1995hitchhiker}


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}
\end{document}
